## Занятие 1
Для выполнения упражнений создайте в своем репозитории каталог linux и в нём файл linux_practice.txt. В этом файле сохраняйте решения задач в виде

Формулировка задачи (copy/paste из файла упражнений)

Решение (команда, скрипт, последовательность действий)

Краткий комментарий

**Командная строка**

Упражнения выполняются в терминале без использования mc. Желательно постараться найти простое решение, не стрелять из пушки по воробьям. 

По возможности не использовать sed и awk.

Звездочкой обозначены необязательные задания.

В своём домашнем каталоге создать подкаталог linux_ex и зайти в него.

Создать файл hello.txt  с текстом “Hello world”.

Добавить в этот файл (разделяя пустыми строками)

свои имя и фамилию, 

текущую дату 

имя пользователя

содержимое домашнего каталога (нерекурсивно, список имен файлов, включая скрытые)

содержимое корневого каталога (нерекурсивно)

содержимое каталога /etc

только файлы в каталоге /etc  

только подкаталоги в каталоге /etc (нерекурсивно)

содержимое файла /etc/passwd

первый столбец файла /etc/passwd (список юзеров)

содержимое файла /etc/group

первый столбец файла /etc/group (список групп)

первую и последнюю строки файла /etc/group

Вывести hello.txt с прокруткой

Разбить hello.txt на файлы размером 1к, затем собрать обратно.

Заменить в hello.txt ‘/’ на ‘\’

Скопировать /var/log в текущий каталог (кроме файлов без доступа) с сохранением времени модификации. В текущем каталоге должен появиться ./var/log

Для полученной копии
	вывести объем занимаемого места
	вывести все файлы, начинающиеся на ‘a’ (не каталоги)
	удалить все файлы, начинающиеся на ‘a’ (не каталоги). Как убедиться, что выполнено правильно?
	вывести все файлы со временем последней модификации больше 5 дней;
	вывести все файлы со временем последней модификации меньше 5 дней;

создать каталог archive и переместить туда файлы (не каталоги) со временем	 модификации больше 5 дней.  
  
\* переместить файлы как в прошлом задании, но сохраняя структуру каталогов.  
  
Найти все файлы (рекурсивно) с расширением jar в каталогах /opt и /usr.

Найти все каталоги, содержащие файлы с расширением jar в каталогах /opt и /usr, вывести по одному разу.

Найти все файлы с расширением java, созданные месяц назад плюс-минус одна неделя.

В двух заданных каталогах должен быть одинаковый набор файлов. Нужно в этом убедиться, т.е. проверить, что совпадают множества файлов, имена и содержимое.

Создать с помощью touch несколько файлов 1.MP3, 2.MP3… Написать команду для группового переименования расширений в нижний регистр, т.е. должно получиться 1.mp3, 2.mp3...

\* Создать текстовый файл с каким либо русским текстом. Написать команду для его транслитерации.

Установить вручную (без apt-get) java и maven последней версии (можно взять OpenJDK https://jdk.java.net/14/ скачать с помощью wget.  

Если не работает буфер обмена, можно создать короткую ссылку, например, https://clck.ru/Qg6LM ).

Добавить путь запуска в переменную PATH, создать переменные JAVA_HOME и M2_HOME. Выполнить сборку java проекта (создать простой проект типа HelloWorld или загрузить из заочной школы).

Проанализировать загрузку процессора, объем памяти. Вывести информацию по использованию места в файловой системе. Найти самые большие каталоги (рекурсивно до уровня 2).

**Users, groups, access rights**

Создать двух юзеров (напр., ivanov, petrov), создать каталог /shared и дать полный доступ этим двум юзерам. У остальных не должно быть доступа даже на чтение.

**Named pipe (именованный канал)**

Установить MySQL и создать базу ttschool, заполнить данными. Выполнить дамп базы с архивированием в файл посредством named pipe, затем восстановить из файла также посредством named pipe.

---

## Занятие 2

В этом задании моделируется реальная работа с production сервером. Для выполнения упражнений создайте в своем репозитории в каталоге linux файл linux_practice_second.txt.

Отчет необходимо составлять в формате: что делал, что получил (например в консоли), какой можно сделать вывод.

В заданиях используется Web приложение WebHelloWorld, код которого выложен в этой папке. Для задания нужно скачать, распаковать WebHelloWorld.tar.gz и выполнить сборку командой mvn clean package. В результате должен получится файл target/WebHelloWorld.jar готовый для запуска.
SSH

Запустить две виртуальные машины, созданные ранее (будем называть их WORKSTATION и SERVER), зайти по ssh из WORKSTATION на SERVER. Сгенерировать пару ключей и настроить по ним доступ. Приватный ключ защитить паролем. После настройки доступа по ключам отключите доступ по паролю.

Эту часть задания можно считать выполненной, если у вас настроен доступ только по ключам.

Установка сервиса на удаленной машине

Установить на сервере java. Скопировать на SERVER приложение webHelloWorld (jar файл) и запустить. Выполнить в двух вариантах, с помощью команды screen и в виде службы systemd. Запустить journalctl для просмотра логов. 

Эту часть задания можно считать выполненной, если по адресу http://IP_сервера:4567/hello в браузере придет ответ, а в логах journalctl будет информация о запросах

**Сетевые утилиты.** 

Запустить WebHelloWorld и проанализировать запросы и ответы с помощью ngrep.

Установить web сервер nginx, создать простую страницу, содержащую изображение, get и post формы,  файл для скачивания, форму file upload, установку cookie (например, средствами JS). Делать обработку этих действий не нужно. Цель задания - проанализировать как  выглядят запросы и ответы в протоколе HTTP.

Эту часть задания можно считать выполненной, если вы проанализируете запросы и ответы с помощью ngrep, и выложите ответ в документе репозитория. Отчет в формате: настроил приложение, запустил команду, в консоли вижу следующее (скопировать самую информативную часть вывода из консоли) из этого можно сделать такой-то вывод...
Дополнительно по желанию можно выполнить это задание с помощью tshark.

**Графические клиенты, Iptables, ssh туннель**

Установить на сервере MySql или PostgreSQL. На машине WORKSTATION запустить графический клиент (MySql Workbench или DBeaver) и проверить доступ. При работе с виртуальной машиной клиент можно запускать либо на базовой системе либо на виртуалке через ssh -X

Средствами iptables закрыть доступ (закрыть на сервере порт 3306 для MySql или 5432 для Postgres), проверить, что доступа нет. 

Настроить ssh туннель для проброса порта  БД с сервера на WORKSTATION.

Чтобы проверить, что туннель работает, надо подключиться графическим клиентом (workbench) к WORKSTATION.

Тут возможно два варианта.
1. На WORKSTATION установить ssh-server и workbench, затем из базовой системы зайти на WORKSTATION через ssh -X и там запустить workbench, если из Windows, то придется установить xming.
2. Установить workbench в базовой системе и просто создать соединение к WORKSTATION (не ssh)

Эту часть задания можно считать выполненной, если удалось подключиться клиентом к БД, затем закрыть порт и при следующей попытки подключиться получить ошибку подключения. После настройки ssh-туннеля доступ должен появиться, при выключении туннеля - пропадать.

**Проброс авторизации и создание туннеля через промежуточный узел**

В этом задании нужно смоделировать работу с production сервером, находящимся в защищенной сети. Для выполнения нужно создать и запустить три виртуальные машины, связанные сетью между собой (если базовая система - Linux, то достаточно две дополнительные виртуалки). Будем условно называть их

WORKSTATION - соответствует рабочей машине разработчика

GATEWAY - сервер для входа в защищенную сеть

SERVER  - production сервер, находящийся в защищенной сети

Таким образом, доступ с WORKSTATION на SERVER возможен только через промежуточный узел GATEWAY

Для удобства можно написать эти имена в файлах /etc/hostname на каждой машине соответственно и перезагрузить.

Сгенерировать пару ключей. Приватный ключ выложить на WORKSTATION, публичный - на GATEWAY и SERVER.

Средствами iptables на машине SERVER закрыть SSH (порт 22) для всех входящих запросов кроме тех, которые пришли с GATEWAY.

С помощью ssh-agent настроить доступ с WORKSTATION на SERVER через промежуточный сервер GATEWAY (проброс авторизации). Далее вся работа с сервером происходит только через это соединение.

Установить на сервере MySql, средствами iptables закрыть к нему доступ (закрыть порт 3306), проверить, что доступа нет. Настроить ssh туннель для доступа с WORKSTATION через GATEWAY. Запустить на WORKSTATION графический клиент (MySql Workbench или DBeaver) и проверить доступ. 

---

## Занятие 3

**Скрипты**

Файлы скриптов редактировать с помощью vi.

В данном занятии необходимо создать 5 bash скриптов. Для этого создать в папке linux (где лежат предыдущие два занятия) папку linux_practice_third и создавать в ней скрипты

**Task1**


Сгенерировать набор файлов вида

YYYY-mm-dd.csv

по каждому дню за год с содержимым такого вида (числовые поля заполнить случайными  значениями):

cite        ; country ; date       ; views ; clicks

www.abc.com ; USA     ; 2017-01-01 ; 1000  ; 3

www.cba.com ; France  ; 2017-01-01 ; 750   ; 0

Один из способов реализации: командой mkdir создать директорию, куда будете складывать файлы. В скрипте циклом for ((a=0; a<365; a++)) записывать в файл данные. Файлы можно создавать в формате "2019-01-01 + ${a}day"

**Task2**

В условиях предыдущей задачи 

Проверить, что все файлы за год присутствуют и нет лишних.

Во всех исходных файлах переставить дату на первое место и привести к виду dd/mm/YYYY:

date       ; cite        ; country ; views ; clicks

01/01/2017 ; www.abc.com ; usa     ; 1000  ; 3

01/01/2017 ; www.cba.com ; France  ; 750   ; 0

Один из способов реализации: Что бы проверить, что все файлы присутствуют можно подсчитать количество файлов в директории (например используя ls). И в условии проверить if ((numberOfFiles == 366)), если и вывести сообщение, если условие верно или не верно. Поиск и замену можно реализовать через регулярные выражения и третью переменную.
	
**Task3**

Сформировать набор файлов monday.csv, tuesday.csv и т.д. куда вывести содержимое всех исходных файлов отдельно по каждому дню недели. Строку заголовка вывести один раз. Исходные файлы удалить.

**Task4**

Вывести в отдельный файл содержимое всех файлов *.java из своего репозитория (локальный проект заочной школы или любой другой, где есть java классы), в которых встречается ArrayList. 
Один из способов реализации: цикл с grep в условии.

**Task5**

Вывести содержимое каталога /etc (каждая строка с полным путем) затем заменить первые вхождения ‘/’ на “C:\”, остальные на ‘\’
